<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>Posts on Bingersoda</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/post/</link>
        <description>Recent content in Posts on Bingersoda</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Fri, 08 Aug 2025 15:20:10 -0600</lastBuildDate><atom:link href="https://bingersoda.github.io/post/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>当钱拿到手之后——读The Wealthy Barber Returns</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E5%BD%93%E9%92%B1%E6%8B%BF%E5%88%B0%E6%89%8B%E4%B9%8B%E5%90%8E%E8%AF%BBthe-wealthy-barber-returns/</link>
        <pubDate>Fri, 08 Aug 2025 15:20:10 -0600</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E5%BD%93%E9%92%B1%E6%8B%BF%E5%88%B0%E6%89%8B%E4%B9%8B%E5%90%8E%E8%AF%BBthe-wealthy-barber-returns/</guid>
        <description>&lt;p&gt;我之前一直想读一本“正经”的有关于理财的书。这里的理财不是单指投资，而是我怎么处理钱，怎么考虑储蓄、投资、保险、债务等等问题。看了很多乱七八糟的书，还是一头雾水。在我看来，怎么处理钱应该是简单直给、化繁为简的。后来Claude推荐了加拿大的理财书 The Wealthy Barber Returns，学到了不少。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先说一下大致的支出占比，不过这一些也是因人而异，重要的是保持10%的储蓄率。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;住房（包括utility等）：25-30%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;交通：10-15%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;保险费用：10-15%&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;债务（按照年薪计）：40%以下&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;h2 id=&#34;储蓄&#34;&gt;储蓄&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;作者说，要在拿到钱的时候，立即先存10%，剩下的再拿去分配。说说这些储蓄要怎么办。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;首先，建立一个6-9个月的紧急备用金，保证意外情况发生时，还能支撑半年。紧急备用金放到一个平常用不到的地方（卡里）。重点是不要花里面的钱，是真的为意外情况准备的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;存完备用金之后，可以把它存放到RRSP和TFSA里。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;RRSP是加拿大退休储蓄账户，这里存进去的是按税前的钱算，意思就是说税前的钱存进去一部分，剩下的才是需要交税的。这个账户比较适合前期收入高，年纪大了收入少的人。这样收入高的时候交的税更少，等年纪大了收入低了，多取点钱出来，也不用交很多税。从RRSP里取钱是要交税的。实际操作又会有点tricky，因为存钱的时候也是用税后的钱去交，然后再退税回来。因为人总感觉退税是一笔意外之财，可以花掉，如果花掉了那存RRSP完全没有意义——你把本应该节省下来的那笔税给花了！&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;TFSA是把税后的钱存进去，然后里面的所有收益都是不收税的，取出来也不收税，比较灵活，当然，灵活的坏处也是存不住钱。根据作者的说法，如果你年轻时和年老时交的税率都差不多，那RRSP和TFSA其实收获也差不多。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;总的来说，两个玩意儿能存满就存满吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;加拿大其实还有很多其他类型的账户，比如FHSA(First Home Savings Account)，可以存钱购房，投进去的钱也可以减少taxable income。还有给孩子设立的教育基金。RRSP还有一个终身学习计划，可以取钱出来进行再教育等。利用好这些账户也可以合理避税。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者力求减少负债，让我们不要被信用卡迷惑。加拿大的银行确实很让人讨厌，感觉就是想让每个人深受消费主义陷阱然后从银行借钱。我才来一年，信用卡额度已经升到了4500。最近我也直接让特子用现金买菜了，减少信用卡的消费。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;投资&#34;&gt;投资&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;在这两个账户里，你还可以进行投资，不管是买GIC、基金还是股票。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;作者的推荐很符合我的路线——力求简单。投资就投指数基金或者ETF，定投，不要总是关注、预测，就放在那儿长一点的时间来check一下就行。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;里面提到了一个我以前看到过但是又经常忘记的概念——复利。复利，越早开始越好。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有关复利有一个72法则，就是把72除以利率，得到的数是按照这个利率你的钱多少年会翻一倍。如果利率是6%，那就是12年。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;有一个神奇的点是关于房子的复利的。我们潜意识里面总是觉得房子的升值潜能非常高，但其实忽略了房子持有的时间。里面有一个例子，有一对夫妇买了房子从一开始的5万涨到了20万，持有时间为40年。他们觉得这个涨幅是超过所有基金股票的。然而，用72法则算一下，资产翻倍的时间为20年，利率其实才3.6%，这还不算上任何因购房和维护产生的花费。算复利让我觉得很有趣。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;保险&#34;&gt;保险&lt;/h2&gt;
&lt;p&gt;然后比较有收获的就是保险部分。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;保险五花八门，如果聊到寿险，作者推荐的就两个字——term policy。不要买储蓄型终身制的，就买定期寿险，每10/20/30年的那种。有些人反对他，觉得如果安然无恙就是把钱丢了，不如储蓄型可以留着。但是我们日常生活中的保险，基本都是定期的，如果房子烧了保险可以赔，房子没烧我们也不会觉得亏钱了呀，这和定期寿险是一个道理。定期寿险明显要比储蓄型的保险要便宜多，花点小钱就可以买个保障。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书的内容并不多，而且作者总是插科打诨，但总体来说还是学到不少，而且答案足够简单、明晰。本来经济的事情就应该化繁为简才对！&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>你的身体不是你的身体，你的头脑也不是</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%A4%B4%E8%84%91%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF/</link>
        <pubDate>Fri, 04 Jul 2025 11:10:03 -0600</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%A4%B4%E8%84%91%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF/</guid>
        <description>&lt;p&gt;我大约在2022年3月的时候开始找私教健身。刚开始健身的时候，我经常感到混乱和头疼，因为四肢总是不听我使唤，想要哪儿发力哪儿都没响应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我之前没有考虑过这个问题。我能坐下，能伸手开门，能把食物送到嘴里，但我其实感受不到身体的存在——它只是我完成某些动作的工具。在健身的时候，我才开始觉察我的身体，哪一块肌肉该如何调动，是否有歪斜，身体是否平衡等等。我重新开始审视我的身体，这具陪伴了我二十多年的躯体竟然第一次进入我的视野。虽说到现在我也无法精准地控制身体，但是它响应良好，知道收紧核心怎么做，知道怎么用屁股发力，甚至能做到让其中一瓣屁股发力，这是我以前都做不到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渐渐地，我学会让身体接管一下我的头脑。每当有人问我压力大不大的时候，我都不知道怎么回复。压力大吗，似乎是大的，但是我没有感觉到。我的头脑并不可靠，它传给我的信号是经过改编的。这时候我要听从身体的指挥——是经常拉肚子了吗，身体总是出现小毛病了吗，每天早上两眼一睁就不想从床上起来？好的，我确认了，我压力大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了“你的身体不是你的身体”，我最近才察觉，哪怕连“我的头脑也不是我的头脑”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对心理学一直有一种隐隐的抵触，是因为我知道国内引入了心理学来解决很多不属于个人的问题，而这个范畴本来应该是社会学来讨论的。然而，这样想的后果就是，你知道这个压力不应该由个体层面来承担，但你不知道怎么做，个人的行动力似乎极其薄弱，找不到合适的办法。我长期以来就是这样的想法：“这不是我该想去怎么做的，这应该由国家政府承担”。在那样的环境里，这样的想法是一种解脱，把我从个人忧郁里解脱出来，但它没有告诉我，现实如此，我还能怎么做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哪怕我现在换了一个国家生活，以前思想的影子依然如影随形，只是我现在没有什么借口了。我的头脑里有太多的想法，太多的情绪，经常让我陷入无法动弹的局面。我甚至对照了ADHD的量表，来确认自己是不是有成人ADHD。一旦被情绪困扰就无法做任何事，只能躺着看电视然后让情绪越来越糟，对我来说成了一个死循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我时常陷入两端拉扯的局面——情绪需要解决吗？让人永远保持情绪稳定是不是一种漠视情绪的暴力？但是脑子里不停放情绪的烟花我实在受不了，随时随地都会被情绪的河流卷走，这样的滋味也不太妙。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;For a long time it seemed to me that life was about to begin — real life. But there was always some obstacle in the way, something to be gotten through first, some unfinished business, time still to be served, a debt to be paid. At last it dawned on me that these obstacles were my life.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Alfred D. Souza&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;后来我看了一些ACT疗法的书，啰哩啰嗦也比较通俗易懂的《幸福的陷阱》。这是我看的第一本ACT的书，迅速看完之后惊觉它的用处，所以现在要写一篇博客来记录。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ACT的重点就是接纳情绪，但不受干扰地活在当下，朝自己的目标进发。《幸福的陷阱》里介绍了大量的技巧来应对一个问题——被情绪“钩”住了，怎么脱钩？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当情绪来临的时候，我们面临一个选择点：这个情绪是让我趋向自己想要的方向，还是偏离想要的方向？趋向行为是我们朝着价值取向行进的行为，比如好好吃饭睡觉运动等等一切你的价值取向；而偏离行为则是偏离我们想要的方向的行为，比如在沙发上看一整天的电视剧，和朋友吵架，逃避做事等等。当一个情绪“钩”住我的时候，很多时候会把我拖入偏离方向，用自暴自弃来逃避，或者和自己头脑中的想法辩论来证明事实不是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ACT进行的脱钩，则是接纳这种情绪的存在，但把注意力转向趋向方向。我一边看书一边进行练习，在这里记录一下我用的几个感觉良好的方法：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;当情绪出现的时候，辨别这种情绪，并指出“我注意到了我有一种想法/情绪…… ”，和情绪/想法之间拉开距离，退后一步，减少干扰。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把出现的情绪用唱歌的方式唱一遍，有点搞笑，唱出来就乐了，就不太管它了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把脑子里叫嚣的想法想成是痞老板尖叫出来的，谁会听痞老板的呢。虽然大脑为了保护我们时时刻刻都在做决策提醒危险，但是现代社会没有下一秒就被吃掉的危险了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;除了痞老板，也可以想成录音机。我之前形容自己的脑子里是时刻放烟花，但是现在用了一个更好的替代——24小时不停歇的录音机。它说它的，听多了就成背景音习惯了，该做什么事还是做什么事。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;在察觉到情绪之后，动动手动动脚，感觉到和身体、环境的联结，之后再投入到应该专注的事情中去。经过反复的练习，和情绪脱钩的速度就越快。这种疗法并不是要消除情绪，或者和想法辩论——脑子里说我一无是处，而我要举出很多例子证明我很厉害，这样只是浪费了太多时间和脑内的东西搏斗，不如接纳这些情绪的存在，然后做自己的事情。我知道脑子没有恶意，它只是想保护我不受伤，但是它的担心有点太过了，毕竟人类的进化确实赶不上环境的突变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书对我的用处是，我一直知道要多做一些喜欢的事情，但是我无法从沉溺的情绪里脱离出来。一旦被卷住，我就很难再做其他的事情。后面的时间我会多做一些练习，看看它是否能帮助到我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，书里讲到了任何时候我们都可以做选择。我经常做逃离的选择，但不太擅长在恶劣的环境里做对自己有利的事情。不过这也没什么，反正现在的环境还可以，看看能不能多做点事情吧。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>创造系统和完美主义怪圈</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E5%88%9B%E9%80%A0%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%92%8C%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%80%AA%E5%9C%88/</link>
        <pubDate>Wed, 18 Jun 2025 08:44:05 -0600</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E5%88%9B%E9%80%A0%E7%B3%BB%E7%BB%9F%E5%92%8C%E5%AE%8C%E7%BE%8E%E4%B8%BB%E4%B9%89%E6%80%AA%E5%9C%88/</guid>
        <description>&lt;p&gt;我在重启博客的时候写了几个以后可能会写的主题，其中一个是谈谈我最近两个月来建立系统。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;先说结论，几乎是以失败告终。现在我知道了失败的原因，了解它的失败甚至是不可避免的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后来说说我的系统，我一开始设想的时候感觉非常完美，如果运转良好那就更完美了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;根据我人生的priorities（顺便一说，这个词应该是单数的，结果人的priority越来越多，现在一般都用复数了），健康是第一位的。要实现健康，睡眠则是首要目标。我的睡眠没什么毛病，我只是想看看能不能更好。然后找了参考资料Why do we sleep，给出了几个重要的点，最重要的是在同一时间入睡，在同一时间起来。还有其他零碎的接近二十条。我计划用两个星期来实现这个目标，但非常失败。我总是想在固定的时间入睡，但总有各种各样的事情发生，其实很难做到。我的信心溃败了一段时间，最后调整成了一个区间，甚至偶尔不管它，才消停了。最后才发现，对我来说最有用的tips，是不要把手机带进卧室里。总而言之开头的失败让我震撼，我竟然连这一点小事都做不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;然后是饮食。在饮食方面，我的控制欲没有那么强了。可能是看了不少书，不赞同营养元素的方法，尽量吃食物，多吃菜和蛋白质，少吃主食。虽然有具体的数据，但我没有太按照这个来。然而，没有把冰箱之类的organize好还是让我难受。顺便这里牵扯出了家务的问题，我实践后大概得出了两条对我有用的方法：1.在做饭之前清空洗碗机，这样可以边做边清洁。2.设立15分钟做家务的时间已经够日常的清洁。但我的家务表依然是一团混乱，我特别想有一个非常非常丝滑运转的家务系统，但我做不到。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;之后就是健身，迟迟无法推进，虽然我已经读了一些书，也很有作用，但我就是做不到踏出去。我经常觉得非常疲惫，信心消失。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;不过也有一些好事，比如在这个过程中我重新整理了一遍自己的notes，终于按照一个合理的PARA方式分类了一下。学习了很多知识，获得了巨量的信息，可惜它们都存在我的脑子里，身体不听使唤。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;终于有一天我折腾累了，自暴自弃看了一星期的小说，然后突然有一天捡起了博客，想再写写东西。写了几篇后，偶尔看到了蜜獾吃书的播客，先听了伟大是不能被计划的（这一点如果我后面还有实践心得再写），后面又听了如何成为不完美主义者。主播问了一个问题，问听众是不是情境完美主义者，比如健身就必须穿上合适的鞋子，在喜欢的健身房健身，必须健身30分钟以上，四点以后不做运动之类的。但是，在家里就不能做一个俯卧撑了吗？因为情境限制不能去健身房，就连在家里做一个俯卧撑都不行吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我立即找来了《如何成为不完美主义者》这本书读。我以前从来不认为自己是一个完美主义者，因为在学习工作上，我几乎不拖延，都是早早弄出一个差不多的东西然后后期修改。但在其他方面， 我的整个人生态度和行事方式，都落在了这个怪圈里。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;完美主义的标准一般有三种：情境、品质和数量。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;完美情境：地点、时段、资源，缺少什么就拒绝行动。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;完美质量：不能容忍家里没有达到一尘不染或者子女的成绩不够优秀等&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;完美数量：设定具体的数量目标（特别宏大），暗示了不如预期的进步是不够好的&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;我有受到这三种标准不同程度的影响，但最严重的还是完美情境——缺这少那，或者违背了我所获取的科学的信息，那就不能做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;书里提到了一个有意思的现象：如果行动受到完美主义的束缚，那么一定会把大量时间花在电视上（也可能是手机上）。自我设限让我们畏缩不前，但哪怕我们达到了结果，完美也只是合格。完美主义的问题就在于把完美当成了脚下的地板，那上限已经没有天花板了。你永远不会满足。我把各种完美的状况当成了默认的设置，如果没有达到默认的状态，我就不高兴。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;如何成为不完美主义者呢？逻辑是：不那么在意条件和结果，而关心眼前具体怎么做才能掌控自己的身份于人生。&lt;/p&gt;
&lt;ul&gt;
&lt;li&gt;期待：总体期待（对自己大致的预期）应该很高，但具体预期（各种日常状况）比较低。学会知足常乐，降低行动标准，不要让行为特殊化而是日常化。关注过程，看淡结果，只要做了就行。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;纠结不放：对于可以修复的事情，就采取一些新行动，不能修复的也没办法。接受沉没成本，每天花点时间来回顾过去，接受既定现实，有助于培养出关注当下的思维方式。如果纠结的事情与个人表现相关，明确它属于意外还是失败，如果是意外，那就再试试；如果是失败，那就庆祝自己排除了一种错误路径。有时候两者是相结合的，可以找到新办法后继续尝试。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;认同需求：人之所以寻求认同，是因为缺乏自尊自信，或者希望每个人都喜欢自己。总是担心尴尬和被拒绝，可以通过叛逆练习改变。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;过失担忧：犯错不是倒退，点滴的进步也是一种成功。找一个地方清楚地记录自己的成绩。每天至少记录下一条自己的成绩（或者优点），认识到自己的长处。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;行动顾虑：拒绝预设，重在体验（只要不是很不安全的事情，去就完了）。我们总是希望完美决策，所以拖延不行动；而不完美决策者犯的错足够多，反而能更成功。不要迷信正确决策，快速决策就行。日常生活中没有那么多决策做错了会产生严重后果，当机立断做出决定即可。信息越多，反而拖延进度。&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;
&lt;p&gt;放弃对最佳路径的幻想。人生本来就不是只有一条路。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;A human being should be able to change a diaper, plan an invasion, butcher a hog, conn a ship, design a building, write a sonnet, balance accounts, build a wall, set a bone, comfort the dying, take orders, give orders, cooperate, act alone, solve equations, analyze a new problem, pitch manure, program a computer, cook a tasty meal, fight efficiently, die gallantly. Specialization is for insects.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Robert A. Heinlein, &lt;em&gt;Time Enough for Love&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;其实回顾这个系统建立的过程的时候，我已经学习并且找到了很多好的解决办法。但只要没到那个完美的程度，我就感到不舒服。这确实是一场失败，但经验难得。下次我再把获得的基础经验集结成一篇博客（又给自己挖坑了）。另外，这篇博客的大部分是我在等待牙医就诊的时候写的，是的，不需要一定要面对大屏电脑也能写博客呢。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>做的两个小游戏</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E5%81%9A%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E5%B0%8F%E6%B8%B8%E6%88%8F/</link>
        <pubDate>Sun, 15 Jun 2025 16:18:39 -0600</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E5%81%9A%E7%9A%84%E4%B8%A4%E4%B8%AA%E5%B0%8F%E6%B8%B8%E6%88%8F/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在上学期的一门游戏课里，我做了好几个小游戏，最后挑了两个出来修改了一下，准备放在这里存个档。&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;goose-chaos-in-pandemichttpsting-bingersodagithubioaboutgoosechaosinpandemichtml&#34;&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ting-bingersoda.github.io/about/goosechaosinpandemic.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Goose Chaos in Pandemic&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;img src=&#34;https://i.pinimg.com/736x/81/61/f2/8161f28258d90b01c12b9b1ebfd20f35.jpg&#34; alt=&#34;goose choas&#34; width=&#34;300&#34; height=&#34;300&#34; style=&#34;display:block;&#34;&gt;
&lt;p&gt;In this little game, you play as a rebellious goose causing trouble during the pandemic in China. I got the idea from &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://goose.game/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;“Untitled Goose Game”&lt;/a&gt; - I really love how the goose creates chaos and makes everyone laugh!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;I had this idea when we were still under strict COVID controls in China. My friends and I would often joke around saying, “If I were a goose, what would I do to break free from all these restrictions?” The first thing that came to mind was messing up the daily PCR sites (yes, we had to get tested EVERY single day back then!).&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;We came up with tons of funny scenarios, though I couldn’t fit all of them into this small game. There’s still a lot from those days that I haven’t included, as I’m still figuring out &lt;strong&gt;how to balance the serious history with a lighthearted approach&lt;/strong&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;If I get the chance in the future, I’d love to keep improving this game and add more of our ideas!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;This game is made by &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://twinery.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Twine&lt;/a&gt;. Click &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ting-bingersoda.github.io/about/goosechaosinpandemic.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;here&lt;/a&gt; to play!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Background Music&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Sneaky Snitch by Kevin MacLeod | &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://incompetech.com/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://incompetech.com/&lt;/a&gt; Music promoted by &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.chosic.com/free-music/all/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://www.chosic.com/free-music/all/&lt;/a&gt; Creative Commons CC BY 3.0 &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://creativecommons.org/licenses/by/3.0/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Honk Sound Effect&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Source: &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.myinstants.com/en/instant/goose-honk-44161/?utm_source=copy&amp;amp;utm_medium=share&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;https://www.myinstants.com/en/instant/goose-honk-44161/?utm_source=copy&amp;utm_medium=share&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Illustrations&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;All illustrations (including goose characters, scenes, and game elements) were generated using AI tools in collaboration with ChatGPT, guided and creatively directed by the game designer.&lt;/p&gt;
&lt;h2 id=&#34;you-are-a-tiny-germ-in-fridgehttpsting-bingersodagithubioaboutgermhtml&#34;&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ting-bingersoda.github.io/about/germ.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;You Are a Tiny Germ in Fridge&lt;/a&gt;&lt;/h2&gt;
&lt;img src = &#34;https://ting-bingersoda.github.io/about/images/germ.png&#34; alt=&#34;germ&#34;  height = &#34;300&#34; style = &#34;float:left;&#34;&gt;
&lt;p&gt;This is a small adventure game made by &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://bitsy.org/&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Bitsy&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;You are a tiny germ and the fridge is your playground. Find food and survive!&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Click &lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://ting-bingersoda.github.io/about/germ.html&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;here &lt;/a&gt;to play!&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>读完了我在废土世界扫垃圾</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E8%AF%BB%E5%AE%8C%E4%BA%86%E6%88%91%E5%9C%A8%E5%BA%9F%E5%9C%9F%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%89%AB%E5%9E%83%E5%9C%BE/</link>
        <pubDate>Sun, 15 Jun 2025 15:38:06 -0600</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E8%AF%BB%E5%AE%8C%E4%BA%86%E6%88%91%E5%9C%A8%E5%BA%9F%E5%9C%9F%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%89%AB%E5%9E%83%E5%9C%BE/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近花了三天读完了《我在废土世界扫垃圾》，感觉堵得慌，想来写点东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个博客开张的第一篇就是《地球之种》，和末世文总归有点缘分。我喜欢看各种末世文，但并不是硬核科幻小说的爱好者，甚至不看重推理部分。我想知道在这些作家眼里，地球究竟因为什么到了末日。在末日里，主角们又看重什么，她们的选择是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很喜欢作者的设定——这是一个依靠精神值的世界，污染物用各种奇怪的逻辑尝试让你掉san，如果精神值崩溃，你会死在污染区域。后来看了作者的话，说这些都是她的日常幻想（她确诊了精神疾病）。保持精神的稳定，破解污染区存在的逻辑（有时候甚至有点像规则怪谈），找到生存的路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主角祝宁是个用来拯救世界的残次品，世界对她的希望就是吸收完污染物然后死掉。祝宁一路走来不仅是要拯救世界，更是要搞清楚自己从何而来，自己到底是谁。我喜欢她的态度，拯救世界并不重要，但妈妈、朋友重要。这是一个私人的态度，不受宏大叙事的影响。她最后吞噬普罗米修斯（一个AI）而自己永远被钉在同样的位置，不是因为爱人类爱世界，而是在朋友情谊里依然感受到对人类的希望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;厌倦了（老）（白）男的作品，文里自然而然流露的对女性的亲近让人心安。强者弱者正派反派，大多数都是女性，复杂的女性，有充分的人物弧光。以前读过的一些类似的书，比如《末日乐园》，总感觉作者太爱一些男角色，虽然是女主，但周围全是男的。而爱男会让作者和文章失色。读了作者的话，说自己遭受了严重的家庭暴力，在这本小说里写了好几对母女线。仿佛只要创造出足够复杂的母亲，自己就能获得解脱。世界上虚假的爱人那么多，虚假的母亲又何妨。这本书创造出了足够复杂的母亲形象，也治愈了她，让她自由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这本是网络小说，甚至在豆瓣上都查无此书，但我觉得比所谓的严肃文学（比如我最讨厌的贾平凹）强百倍。前段时间还慕名读了香港推理小说大师陈浩基的经典作品《13·67》，觉得如果不是香港背景，我甚至不会读这本书。拜托也不用吹捧得那么夸张吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自己写着写着就写不动了。写作是一个复健的创作过程。我希望能说出我心中所想，不再无法表达。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>谁能想到重新用起来了博客</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E8%B0%81%E8%83%BD%E6%83%B3%E5%88%B0%E9%87%8D%E6%96%B0%E7%94%A8%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E4%BA%86%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</link>
        <pubDate>Sun, 08 Jun 2025 17:52:00 -0600</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E8%B0%81%E8%83%BD%E6%83%B3%E5%88%B0%E9%87%8D%E6%96%B0%E7%94%A8%E8%B5%B7%E6%9D%A5%E4%BA%86%E5%8D%9A%E5%AE%A2/</guid>
        <description>&lt;p&gt;这个博客是之前打工非常难受的时候建的，感觉上班都有点意思了。但是我总记不住Hugo的各种命令行，所以经常忘记更新。现在上了一些和计算机有点关系的课，再加上AI（谢谢Claude)，重新捡起来博客也变得容易得多。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;个人网站依然是我觉得阅读比较舒适的地方。讨厌用必须要下载app才能用的东西，讨厌敏感词的审核，现在又有个地方可以记录点什么了。惭愧的是，虽然是媒体出身，我自己的表达欲少得可怜，甚至留不下只言片语。现在也是一种语言复健，感觉挺开心的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;以后至少会在这个博客上写点总结，给自己看也给朋友看，不用聊天也能知道我的近况（不是，还是多聊天！）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;为了能push自己产出，我决定还是列一些选题在这里：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;建立个人系统一个月的成功与失败&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;和狗相爱相杀（日常训练）&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;最近老和AI聊天有什么收获&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>封印2022年</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E5%B0%81%E5%8D%B02022%E5%B9%B4/</link>
        <pubDate>Sat, 31 Dec 2022 22:46:23 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E5%B0%81%E5%8D%B02022%E5%B9%B4/</guid>
        <description>&lt;p&gt;2022年给我带来了更大的精神压力。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;翻看了一下记录在印象笔记里的零言碎语，发现崩溃次数很多，更多是跟政治性抑郁有关。尤其遭遇了两次封控期，受够了担惊受怕的日子，受够了一边要上班一边要盘点家里的物资。感觉生活仿佛停滞了，以为要在这个破地方腐烂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;撇开这些压垮人的稻草，2022年还是为了好好生活做出了艰苦卓绝的努力。可惜的是，2021年的年终总结对2022年没有期许主题，所以也不知道今年在完成目标上算怎么样（今年一定写）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在亲密关系上，经过2021年的互试底线的磨合，2022年过得格外融洽。不然2021年的关系状态如果还要面对各种封控、感染的琐碎事情，不知道挺不挺得过来。看了看每周记录，亲密关系的经营也逐渐淡出了我着重关注的事项。去年的年终总结提到自己要学会和对方说每一步的计划和考虑理由，今年就做得很好。其实自己不太算是一个很愿意和别人说计划的人，因为需要不断思考，就可能基于各种原因改变选择，当然特子也见证了我各种改变抉择——有时候都觉得自己变得太快，不过说改变的时候几乎没有心理压力，不像和爸妈讲就会被指责“你当初说怎么怎么的”，想到有如此能坦诚的对象觉得也挺开心。总之，非常敏感的我也没有感觉关系里有刺了，有时还窃喜——赶紧敲定人生大事了可以搞后面难搞的破事了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二个曾经的大事项是健康问题。去年和特子两个人简直是俩病号。好友说我们在医院包了月票。说起来还是因为攀岩特子摔伤了脚（还因此买了自由的小电动），修养了好几个月。我对抱石有了一定的阴影，把健身这件事提到了最高的优先级，在医学同事的推荐下立即去了一家健身训练室开始了训练。健身卓有成效，尤其是力气变大，身体的酸痛变少，精力也更加充沛，几乎没生过病没去过医院了。特子脚养好了之后也开始在同一家训练室健身，感觉她的精力明显因为健身增强。以前徒步一整天回家遛狗、爬长城、骑8公里去健身再骑回家遛狗一连串的事儿想都不敢想，但都因为身体素质好转也挺轻松了。不过健身是一点没瘦，我印象里自己还是又高又瘦的苗条个儿，实际上虎背熊腰比较合适。算了，壮点就壮点吧，明年还要好好训练。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;随着以上问题的解决，存在性危机就越来越明显了——简而言之我未来到底想做什么。很多事情都让我不断思考这个问题，比如在科普媒体工作缺乏专业背景经常有使不上力的感觉，在写申请的时候一度怀疑自己是否还要学这种意义不大的东西，看到特子有很明显喜欢的方向而自己好像不偏科但也全科平平的学生。对自己未来发展的方向很迷糊，到底自己适合什么，做什么能让我有心智上的平静和满足。今年读了地球之种，会模模糊糊觉得自己感兴趣的方向都是”世界末日了我如果会什么能活下去“（所以也开了一个tag是“为毁灭做的准备”）。想做一些实打实、具体有细节、让心灵平静的事情。学习农业知识，电工知识，医学知识，什么都想要。但人一生那么短，只够发展出一个强劲的基点。那个基点究竟落在哪里呢？我还不知道。可能未来几年，寻找个人的发展基点都是难以回避的问题。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;总的来说，在2022年的高压环境下依然能做好这些已经很不容易。今年还有很多开心的事情，尝试了攀岩，开始健身，去溯溪去徒步，去青岛看海，养了多多（现在也是合格养狗人了），买了山地车，建立了自己的网站。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;希望2023年，可以在亲密关系里做一个更独立的人，多多尝试去找自己的发展基点，过上一种精神更为饱满的生活。具体的目标， 放在备忘录就不放在年终总结里了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;再见啦2022年。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>大调头后得新冠</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E5%A4%A7%E8%B0%83%E5%A4%B4%E5%90%8E%E5%BE%97%E6%96%B0%E5%86%A0/</link>
        <pubDate>Fri, 30 Dec 2022 10:26:01 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E5%A4%A7%E8%B0%83%E5%A4%B4%E5%90%8E%E5%BE%97%E6%96%B0%E5%86%A0/</guid>
        <description>&lt;p&gt;虽然只过了一个多月，但最近的事情已经面目全非了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;11月的时候我们还封控在家，我为准备封控抓破脑袋，最担心的就是被拉去方舱隔离，多多被入户消杀。其次担心买不到吃的会饿死在家里。未雨绸缪，我先买了一盒抗原，准备不再出门测核酸，一旦阳了就偷偷摸摸居家。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;事态的发展超过了我的想象。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;12月2日，我听说可以买退烧药了，隐约感觉可能要放开，立即对着感染新冠可能的症状买药，退烧、止痛、止咳、润喉的全都买上了一波。很快，药物开始紧缺，我担心家人会买不到药，和特子一起给家人都备齐了药和抗原。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;过了几天心不在焉回去上班的日子，特子在12月14日开始发高烧，为了避免同时感染没人遛狗（又是多多！），我搬去了客厅睡。客厅的沙发床太矮，晚上多多还能把头搁在我脖子上让我陪他玩，几乎一夜无眠。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;可能是睡在客厅太委屈，也可能是我甚至有心参与一波奥密克戎（现在打死我都没有这种幼稚想法了！），我在15号晚就睡回了卧室，不戴口罩照顾特子。她说很痛，我得了会受不了（想穿越回去再扇醒自己）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;高烧，全身疼，刀片嗓，咳嗽，头疼，症状我都听特子和同事说了一遍又一遍。我在18日晚上开始发热，19日也开始高烧。不过幸好当时特子也部分痊愈，能照顾一下我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然我的症状绝算不上严重，但是我连痛经都要吃颗最大剂量的止痛药，得新冠还是让我痛苦得晚上睡不着觉——鼻子堵住了，热气往鼻孔里冲，把鼻黏膜都烤焦，吸进来的气体又干又冷，直接刀刮喉咙。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;连游戏都打不动，痛经好歹能打游戏。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哪怕转阴后，漫长的恢复期也让人体验了全方位的累。心累、脑子累、身体累，多走几步路就喘。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;生活在此地，能活下来似乎全靠硬扛。我幸运地买到了药，买不到药的人又能怎么办呢？药和抗原又去了哪里？财新的一篇报道说，行政和国企占去了许多，他们甚至都不需要买，就占据了渠道。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;刚开放的消息传来的时候，我当晚甚至开始幻想明年能去哪里玩，一边想又一边在脑子里扇自己巴掌：&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;那些因为封控失去生命的人就不了了之了？在学校举起A4纸、后来参与集会被抓起来的人，现在怎么样了？2022年发生的那些离谱的事情，就这样过去了吗？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;握紧拳头。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;A4纸依然贴在窗上。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>微信炸号了，想锤爆整个世界</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E7%82%B8%E5%8F%B7%E4%BA%86%E6%83%B3%E9%94%A4%E7%88%86%E6%95%B4%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C/</link>
        <pubDate>Fri, 14 Oct 2022 11:34:49 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E5%BE%AE%E4%BF%A1%E7%82%B8%E5%8F%B7%E4%BA%86%E6%83%B3%E9%94%A4%E7%88%86%E6%95%B4%E4%B8%AA%E4%B8%96%E7%95%8C/</guid>
        <description>&lt;p&gt;2022年10月13日，微信炸号了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;中午看到了四通桥勇士的图，转给了特子，我们有个群，里面还有我的备用号。下午我的号就炸了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;能收到所有的消息，但是没法回复，也没法发朋友圈，我反复更改昵称，都没法把我的新微信号加进去。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;昨天整个人是懵的，回到了家，吃了鸡公煲，装了衣架，到了12点安安稳稳睡觉。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;今天起来，看到手机里只剩下三十个联系人，脑子一片空白，脸很烫，到处发疯——妈的，忍不了了，想锤爆这个世界！！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;在厕所里也发懵，想着想着就想哭。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;人赛博死亡了，有些人双双炸号可能再也加不回来了。每加几个人，就开始发疯。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;“你好，留一下你的电话号码吧。”&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>建这个博客让我变成了爹</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E5%BB%BA%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E8%AE%A9%E6%88%91%E5%8F%98%E6%88%90%E4%BA%86%E7%88%B9/</link>
        <pubDate>Wed, 12 Oct 2022 17:39:00 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E5%BB%BA%E8%BF%99%E4%B8%AA%E5%8D%9A%E5%AE%A2%E8%AE%A9%E6%88%91%E5%8F%98%E6%88%90%E4%BA%86%E7%88%B9/</guid>
        <description>&lt;p&gt;像爹一样说话：我哪里错了？我明明是对的啊？怎么回事，是不是github出了问题？反正不是我的问题……？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;第二点是，热爱重启。搞不定了，大不了再重来一次……&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>地球之种和生存常识</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E5%9C%B0%E7%90%83%E4%B9%8B%E7%A7%8D%E5%92%8C%E7%94%9F%E5%AD%98%E5%B8%B8%E8%AF%86/</link>
        <pubDate>Wed, 12 Oct 2022 17:34:40 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E5%9C%B0%E7%90%83%E4%B9%8B%E7%A7%8D%E5%92%8C%E7%94%9F%E5%AD%98%E5%B8%B8%E8%AF%86/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在国庆假期看完了两本巴特勒写的《地球之种》，惊为天人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奥克塔维娅·E.巴特勒是美国非裔女作家。之前只看了她获雨果奖的中篇小说《血孩子》，古古怪怪，很有魔力，和一般的科幻作品很不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里说的一般，主要是因为科幻作品很多还是（老）（白）男的阵地。上一本读到难看到死的作品，是陈楸帆的《春潮》（维基一查还说他是诺亦腾的品牌副总，无语），潮汕风格赛博朋克。潮汕元素在里面的作用等同于牛骨汤外卖里提味用的牛肉膏，喝起来还挺香，其实一股子味精添加剂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男的对有女性的世界没什么想象力，离了一些刻板印象是没法写东西的程度。&lt;strong&gt;想象力太小了&lt;/strong&gt;，不辱女文艺作品就不能创作了，哇塞。所以还是把位子让给女性及少数群体作家吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很久都没读过像《地球之种》这么丝滑的科幻小说，丝滑不是情节的不过大脑，而是不会任何地方感到被冒犯：不管是作为女性、性少数群体还是&lt;strong&gt;文科生&lt;/strong&gt;（文学无用在科幻末世里特别明显，都大难临头了，你还搞什么无用的写作）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主题只有一个：如何在末世里、在混乱的环境中，用一种信仰来团结人类活下去，这个信仰就是地球之种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;编辑推荐里写的，这本书不是“寓言”，而是“预言”。如果《使女的故事》离得比较远，那这本书离得更近，甚至有某种参考作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读完这两本之后我还是认真思考了一下自己的信仰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.vox.com/9-questions&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Vox九问&lt;/a&gt;经常被用来采访一些大作家，里面有一个问题是，what do you need to believe in order to get through the day？问了同事，大多回答得很悲壮，说一定要等我喜欢的作家/漫画家/剧完结了再死。国外大作家的回答很不一样，很多跟自己的信仰有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了日常被灌输的马克思和党，个人的信仰是什么？是我们的生活太过狭窄，无法考虑太大太宗教般的问题？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我没有想清楚这个问题，也无法创建自己的信仰原则，好起到一些生活抚慰的作用。某种程度上我更被书里的所谓实用所吸引，学习五谷分辨植物，学习医学物理，所以现在看起了维修小家电。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习电路，修修小家电，也算是为地球毁灭做的准备。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
