<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <channel>
        <title>书影音游 on Bingersoda</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/tags/%E4%B9%A6%E5%BD%B1%E9%9F%B3%E6%B8%B8/</link>
        <description>Recent content in 书影音游 on Bingersoda</description>
        <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
        <language>en-us</language>
        <lastBuildDate>Fri, 04 Jul 2025 11:10:03 -0600</lastBuildDate><atom:link href="https://bingersoda.github.io/tags/%E4%B9%A6%E5%BD%B1%E9%9F%B3%E6%B8%B8/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" /><item>
        <title>你的身体不是你的身体，你的头脑也不是</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%A4%B4%E8%84%91%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF/</link>
        <pubDate>Fri, 04 Jul 2025 11:10:03 -0600</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93%E4%B8%8D%E6%98%AF%E4%BD%A0%E7%9A%84%E8%BA%AB%E4%BD%93%E4%BD%A0%E7%9A%84%E5%A4%B4%E8%84%91%E4%B9%9F%E4%B8%8D%E6%98%AF/</guid>
        <description>&lt;p&gt;我大约在2022年3月的时候开始找私教健身。刚开始健身的时候，我经常感到混乱和头疼，因为四肢总是不听我使唤，想要哪儿发力哪儿都没响应。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我之前没有考虑过这个问题。我能坐下，能伸手开门，能把食物送到嘴里，但我其实感受不到身体的存在——它只是我完成某些动作的工具。在健身的时候，我才开始觉察我的身体，哪一块肌肉该如何调动，是否有歪斜，身体是否平衡等等。我重新开始审视我的身体，这具陪伴了我二十多年的躯体竟然第一次进入我的视野。虽说到现在我也无法精准地控制身体，但是它响应良好，知道收紧核心怎么做，知道怎么用屁股发力，甚至能做到让其中一瓣屁股发力，这是我以前都做不到的。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;渐渐地，我学会让身体接管一下我的头脑。每当有人问我压力大不大的时候，我都不知道怎么回复。压力大吗，似乎是大的，但是我没有感觉到。我的头脑并不可靠，它传给我的信号是经过改编的。这时候我要听从身体的指挥——是经常拉肚子了吗，身体总是出现小毛病了吗，每天早上两眼一睁就不想从床上起来？好的，我确认了，我压力大了。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了“你的身体不是你的身体”，我最近才察觉，哪怕连“我的头脑也不是我的头脑”。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我对心理学一直有一种隐隐的抵触，是因为我知道国内引入了心理学来解决很多不属于个人的问题，而这个范畴本来应该是社会学来讨论的。然而，这样想的后果就是，你知道这个压力不应该由个体层面来承担，但你不知道怎么做，个人的行动力似乎极其薄弱，找不到合适的办法。我长期以来就是这样的想法：“这不是我该想去怎么做的，这应该由国家政府承担”。在那样的环境里，这样的想法是一种解脱，把我从个人忧郁里解脱出来，但它没有告诉我，现实如此，我还能怎么做。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;哪怕我现在换了一个国家生活，以前思想的影子依然如影随形，只是我现在没有什么借口了。我的头脑里有太多的想法，太多的情绪，经常让我陷入无法动弹的局面。我甚至对照了ADHD的量表，来确认自己是不是有成人ADHD。一旦被情绪困扰就无法做任何事，只能躺着看电视然后让情绪越来越糟，对我来说成了一个死循环。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我时常陷入两端拉扯的局面——情绪需要解决吗？让人永远保持情绪稳定是不是一种漠视情绪的暴力？但是脑子里不停放情绪的烟花我实在受不了，随时随地都会被情绪的河流卷走，这样的滋味也不太妙。&lt;/p&gt;
&lt;blockquote&gt;
&lt;p&gt;&amp;ldquo;For a long time it seemed to me that life was about to begin — real life. But there was always some obstacle in the way, something to be gotten through first, some unfinished business, time still to be served, a debt to be paid. At last it dawned on me that these obstacles were my life.&amp;rdquo;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;— Alfred D. Souza&lt;/p&gt;
&lt;/blockquote&gt;
&lt;p&gt;后来我看了一些ACT疗法的书，啰哩啰嗦也比较通俗易懂的《幸福的陷阱》。这是我看的第一本ACT的书，迅速看完之后惊觉它的用处，所以现在要写一篇博客来记录。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ACT的重点就是接纳情绪，但不受干扰地活在当下，朝自己的目标进发。《幸福的陷阱》里介绍了大量的技巧来应对一个问题——被情绪“钩”住了，怎么脱钩？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;当情绪来临的时候，我们面临一个选择点：这个情绪是让我趋向自己想要的方向，还是偏离想要的方向？趋向行为是我们朝着价值取向行进的行为，比如好好吃饭睡觉运动等等一切你的价值取向；而偏离行为则是偏离我们想要的方向的行为，比如在沙发上看一整天的电视剧，和朋友吵架，逃避做事等等。当一个情绪“钩”住我的时候，很多时候会把我拖入偏离方向，用自暴自弃来逃避，或者和自己头脑中的想法辩论来证明事实不是如此。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;ACT进行的脱钩，则是接纳这种情绪的存在，但把注意力转向趋向方向。我一边看书一边进行练习，在这里记录一下我用的几个感觉良好的方法：&lt;/p&gt;
&lt;ol&gt;
&lt;li&gt;当情绪出现的时候，辨别这种情绪，并指出“我注意到了我有一种想法/情绪…… ”，和情绪/想法之间拉开距离，退后一步，减少干扰。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把出现的情绪用唱歌的方式唱一遍，有点搞笑，唱出来就乐了，就不太管它了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;把脑子里叫嚣的想法想成是痞老板尖叫出来的，谁会听痞老板的呢。虽然大脑为了保护我们时时刻刻都在做决策提醒危险，但是现代社会没有下一秒就被吃掉的危险了。&lt;/li&gt;
&lt;li&gt;除了痞老板，也可以想成录音机。我之前形容自己的脑子里是时刻放烟花，但是现在用了一个更好的替代——24小时不停歇的录音机。它说它的，听多了就成背景音习惯了，该做什么事还是做什么事。&lt;/li&gt;
&lt;/ol&gt;
&lt;p&gt;在察觉到情绪之后，动动手动动脚，感觉到和身体、环境的联结，之后再投入到应该专注的事情中去。经过反复的练习，和情绪脱钩的速度就越快。这种疗法并不是要消除情绪，或者和想法辩论——脑子里说我一无是处，而我要举出很多例子证明我很厉害，这样只是浪费了太多时间和脑内的东西搏斗，不如接纳这些情绪的存在，然后做自己的事情。我知道脑子没有恶意，它只是想保护我不受伤，但是它的担心有点太过了，毕竟人类的进化确实赶不上环境的突变。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这本书对我的用处是，我一直知道要多做一些喜欢的事情，但是我无法从沉溺的情绪里脱离出来。一旦被卷住，我就很难再做其他的事情。后面的时间我会多做一些练习，看看它是否能帮助到我。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;另外，书里讲到了任何时候我们都可以做选择。我经常做逃离的选择，但不太擅长在恶劣的环境里做对自己有利的事情。不过这也没什么，反正现在的环境还可以，看看能不能多做点事情吧。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>读完了我在废土世界扫垃圾</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E8%AF%BB%E5%AE%8C%E4%BA%86%E6%88%91%E5%9C%A8%E5%BA%9F%E5%9C%9F%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%89%AB%E5%9E%83%E5%9C%BE/</link>
        <pubDate>Sun, 15 Jun 2025 15:38:06 -0600</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E8%AF%BB%E5%AE%8C%E4%BA%86%E6%88%91%E5%9C%A8%E5%BA%9F%E5%9C%9F%E4%B8%96%E7%95%8C%E6%89%AB%E5%9E%83%E5%9C%BE/</guid>
        <description>&lt;p&gt;最近花了三天读完了《我在废土世界扫垃圾》，感觉堵得慌，想来写点东西。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这个博客开张的第一篇就是《地球之种》，和末世文总归有点缘分。我喜欢看各种末世文，但并不是硬核科幻小说的爱好者，甚至不看重推理部分。我想知道在这些作家眼里，地球究竟因为什么到了末日。在末日里，主角们又看重什么，她们的选择是什么。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我很喜欢作者的设定——这是一个依靠精神值的世界，污染物用各种奇怪的逻辑尝试让你掉san，如果精神值崩溃，你会死在污染区域。后来看了作者的话，说这些都是她的日常幻想（她确诊了精神疾病）。保持精神的稳定，破解污染区存在的逻辑（有时候甚至有点像规则怪谈），找到生存的路。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主角祝宁是个用来拯救世界的残次品，世界对她的希望就是吸收完污染物然后死掉。祝宁一路走来不仅是要拯救世界，更是要搞清楚自己从何而来，自己到底是谁。我喜欢她的态度，拯救世界并不重要，但妈妈、朋友重要。这是一个私人的态度，不受宏大叙事的影响。她最后吞噬普罗米修斯（一个AI）而自己永远被钉在同样的位置，不是因为爱人类爱世界，而是在朋友情谊里依然感受到对人类的希望。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;厌倦了（老）（白）男的作品，文里自然而然流露的对女性的亲近让人心安。强者弱者正派反派，大多数都是女性，复杂的女性，有充分的人物弧光。以前读过的一些类似的书，比如《末日乐园》，总感觉作者太爱一些男角色，虽然是女主，但周围全是男的。而爱男会让作者和文章失色。读了作者的话，说自己遭受了严重的家庭暴力，在这本小说里写了好几对母女线。仿佛只要创造出足够复杂的母亲，自己就能获得解脱。世界上虚假的爱人那么多，虚假的母亲又何妨。这本书创造出了足够复杂的母亲形象，也治愈了她，让她自由。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;虽然这本是网络小说，甚至在豆瓣上都查无此书，但我觉得比所谓的严肃文学（比如我最讨厌的贾平凹）强百倍。前段时间还慕名读了香港推理小说大师陈浩基的经典作品《13·67》，觉得如果不是香港背景，我甚至不会读这本书。拜托也不用吹捧得那么夸张吧！&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;自己写着写着就写不动了。写作是一个复健的创作过程。我希望能说出我心中所想，不再无法表达。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        <item>
        <title>地球之种和生存常识</title>
        <link>https://bingersoda.github.io/p/%E5%9C%B0%E7%90%83%E4%B9%8B%E7%A7%8D%E5%92%8C%E7%94%9F%E5%AD%98%E5%B8%B8%E8%AF%86/</link>
        <pubDate>Wed, 12 Oct 2022 17:34:40 +0800</pubDate>
        
        <guid>https://bingersoda.github.io/p/%E5%9C%B0%E7%90%83%E4%B9%8B%E7%A7%8D%E5%92%8C%E7%94%9F%E5%AD%98%E5%B8%B8%E8%AF%86/</guid>
        <description>&lt;p&gt;在国庆假期看完了两本巴特勒写的《地球之种》，惊为天人。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;奥克塔维娅·E.巴特勒是美国非裔女作家。之前只看了她获雨果奖的中篇小说《血孩子》，古古怪怪，很有魔力，和一般的科幻作品很不一样。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;这里说的一般，主要是因为科幻作品很多还是（老）（白）男的阵地。上一本读到难看到死的作品，是陈楸帆的《春潮》（维基一查还说他是诺亦腾的品牌副总，无语），潮汕风格赛博朋克。潮汕元素在里面的作用等同于牛骨汤外卖里提味用的牛肉膏，喝起来还挺香，其实一股子味精添加剂。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;男的对有女性的世界没什么想象力，离了一些刻板印象是没法写东西的程度。&lt;strong&gt;想象力太小了&lt;/strong&gt;，不辱女文艺作品就不能创作了，哇塞。所以还是把位子让给女性及少数群体作家吧。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;很久都没读过像《地球之种》这么丝滑的科幻小说，丝滑不是情节的不过大脑，而是不会任何地方感到被冒犯：不管是作为女性、性少数群体还是&lt;strong&gt;文科生&lt;/strong&gt;（文学无用在科幻末世里特别明显，都大难临头了，你还搞什么无用的写作）。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;主题只有一个：如何在末世里、在混乱的环境中，用一种信仰来团结人类活下去，这个信仰就是地球之种。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;编辑推荐里写的，这本书不是“寓言”，而是“预言”。如果《使女的故事》离得比较远，那这本书离得更近，甚至有某种参考作用。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;读完这两本之后我还是认真思考了一下自己的信仰。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a class=&#34;link&#34; href=&#34;https://www.vox.com/9-questions&#34;  target=&#34;_blank&#34; rel=&#34;noopener&#34;
    &gt;Vox九问&lt;/a&gt;经常被用来采访一些大作家，里面有一个问题是，what do you need to believe in order to get through the day？问了同事，大多回答得很悲壮，说一定要等我喜欢的作家/漫画家/剧完结了再死。国外大作家的回答很不一样，很多跟自己的信仰有关。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;除了日常被灌输的马克思和党，个人的信仰是什么？是我们的生活太过狭窄，无法考虑太大太宗教般的问题？&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;我没有想清楚这个问题，也无法创建自己的信仰原则，好起到一些生活抚慰的作用。某种程度上我更被书里的所谓实用所吸引，学习五谷分辨植物，学习医学物理，所以现在看起了维修小家电。&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;学习电路，修修小家电，也算是为地球毁灭做的准备。&lt;/p&gt;
</description>
        </item>
        
    </channel>
</rss>
